Классификация операционных систем
=================================
.. Особенности алгоритмов управления ресурсами
   Поддержка многозадачности
   Поддержка многопользовательского режима
   Вытесняющая и невытесняющая многозадачность
   Поддержка нитей вычисления
   Многопроцессорная обработка
   Особенности областей использования операционных систем
   Системы пакетной обработки
   Системы разделения времени
   Системы реального времени

Операционные системы могут различаться особенностями реализации внутренних алгоритмов управления основными ресурсами компьютера (процессором, памятью, внешними устройствами), особенностями использованных методов проектирования, типами аппаратных платформ, областями использования и многими другими свойствами.

Особенности алгоритмов управления ресурсами
-------------------------------------------
От эффективности алгоритмов управления локальными ресурсами компьютера во многом зависит эффективность ОС в целом. Так, например, в зависимости от особенностей использованного алгоритма управления процессором, операционные системы делят на многозадачные и однозадачные, многопользовательские и однопользовательские, на системы, поддерживающие многонитевую обработку и не поддерживающие ее, на многопроцессорные и однопроцессорные системы.

Поддержка многозадачности
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
По числу одновременно выполняемых задач операционные системы могут быть разделены на два класса:

- однозадачные (MS-DOS, FreeDOS и т.д.);
- многозадачные (FreeBSD, GNU/Linux, QNX, Windows 2008, Windows 7, Windows 98 и т.д.).

Однозадачные ОС в основном выполняют функцию упрощения взаимодействия пользователя с компьютером. Однозадачные ОС включают средства управления периферийными устройствами, средства управления файлами, средства общения с пользователем. Многозадачные ОС, кроме перечисленных функций, управляют разделением совместно используемых ресурсов, таких как процессор, оперативная память, файлы и внешние устройства.

Поддержка многопользовательского режима
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
По числу одновременно работающих пользователей ОС делятся на:

- однопользовательские (MS-DOS, Windows 3.x, Windows 9x, ранние версии OS/2 и т.д.);
- многопользовательские (FreeBSD, GNU/Linux, QNX, Windows 2008, Windows 7 и т.д.).

Главным отличием многопользовательских систем от однопользовательских является наличие средств защиты информации каждого пользователя от несанкционированного доступа других пользователей. Следует заметить, что не всякая многозадачная система является многопользовательской, и не всякая однопользовательская ОС является однозадачной.

Вытесняющая и невытесняющая многозадачность
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Важнейшим разделяемым ресурсом компьютера является процессор. Способ распределения процессорного времени между несколькими процессами (задачами) во многом определяет специфику ОС. Среди множества существующих вариантов реализации многозадачности можно выделить две группы алгоритмов:

- невытесняющая многозадачность (NetWare, Windows 3.x и т.д.);
- вытесняющая многозадачность (Windows 7, FreeBSD, GNU/Linux и т.д.).

При невытесняющей многозадачности активный процесс выполняется до тех пор, пока он сам не передаст управление операционной системе для того, чтобы та выбрала из очереди другой готовый к выполнению процесс. При вытесняющей многозадачности решение о передаче управления принимается операционной системой.

Поддержка нитей вычисления
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Важным свойством операционных систем является возможность распараллеливания вычислений в рамках одного процесса (задачи). Многонитевая ОС разделяет процессорное время не между задачами, а между их отдельными ветвями (нитями).

Многопроцессорная обработка
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Другим важным свойством ОС является отсутствие или наличие в ней средств поддержки многопроцессорной обработки. Функции многопроцессорной обработки имеются в операционных системах Solaris фирмы Sun, Open Server компании Santa Crus Operations, OS/2 фирмы IBM, Windows фирмы Microsoft и NetWare фирмы Novell. Многопроцессорные ОС могут классифицироваться по способу организации вычислительного процесса в системе с многопроцессорной архитектурой: асимметричные ОС и симметричные ОС.  Асимметричная ОС целиком выполняется только на одном из процессоров системы, распределяя прикладные задачи по остальным процессорам. Симметричная ОС полностью децентрализована и использует все процессоры, разделяя их между системными и прикладными задачами.
Выше были рассмотрены характеристики ОС, связанные с управлением только одним типом ресурсов - процессором. Важное влияние на облик операционной системы в целом, на возможности ее использования в той или иной области оказывают особенности и других подсистем управления локальными ресурсами - подсистем управления памятью, файлами, устройствами ввода-вывода.
Специфика ОС проявляется и в том, каким образом она реализует сетевые функции: распознавание и перенаправление в сеть запросов к удаленным ресурсам, передача сообщений по сети, выполнение удаленных запросов. При реализации сетевых функций возникает комплекс задач, связанных с распределенным характером хранения и обработки данных в сети: ведение справочной информации о всех доступных в сети ресурсах и серверах, адресация взаимодействующих процессов, обеспечение прозрачности доступа, тиражирование данных, согласование копий, поддержка безопасности данных.

Особенности областей использования операционных систем
------------------------------------------------------
Системы пакетной обработки
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Предназначены для решения задач в основном вычислительного характера, не требующих оперативного вмешательства в процесс вычисления. Взаимодействие пользователя с вычислительной машиной, на которой установлена система пакетной обработки, сводится к тому, что он приносит задание, отдает его диспетчеру-оператору, а в конце дня после выполнения всего пакета заданий получает результат. Очевидно, что такой порядок снижает эффективность работы пользователя.

Системы разделения времени
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Расчитаны на оперативное взаимодействие с компьютером в процессе выполнения задачи. В системах разделения времени каждой задаче выделяется квант процессорного времени, ни одна задача не занимает процессор надолго, поэтому время реакции на запросы пользователя оказывается приемлемым. Если квант выбран достаточно небольшим, то у всех пользователей, одновременно работающих на одной и той же машине, складывается впечатление, что каждый из них единолично использует машину. Критерием эффективности систем разделения времени является не столько максимальная пропускная способность, сколько удобство и эффективность работы пользователя.

Системы реального времени
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Применяются для управления различными техническими объектами в реальном времени. В этом случае существует предельно допустимое время, в течение которого должна быть выполнена та или иная задача, управляющая объектом. Критерием эффективности для систем реального времени является их способность выдерживать заранее заданные интервалы времени между запуском программы и получением результата (управляющего воздействия). Это время называется временем реакции системы, а соответствующее свойство системы - реактивностью.
Большинство современных ОС совмещают в себе свойства систем разных типов, например, часть задач может выполняться в режиме пакетной обработки, а часть - в режиме реального времени или в режиме разделения времени. В таких случаях режим пакетной обработки часто называют фоновым режимом.
Google Диск–Сообщение о нарушении–Интервал автоматического обновления в минутах: 5